\documentclass{beamer}
% Use lualatex to process this file
\usepackage{svg}
\usepackage{german}
\usepackage{amsmath}
\usetheme{Hannover}
\title{Elliptische Kurven: Was ist das?}
\subtitle{Und wie macht man damit Kryptographie?}
\author{Nils Rennebarth}
\date{November 2024}
\newcommand{\Proj}{\mathbb{P}}
\begin{document}

% ----------------------
\begin{frame}
  \titlepage
\end{frame}
\section{Einführung}
% ----------------------
\begin{frame}

  \frametitle{Was sind elliptische Kurven}
  \framesubtitle<1-4>{Beispiel}
  \framesubtitle<5>{Dies ist \emph{keine} elliptische Kurve}
  \begin{figure}
  \includegraphics<1>[height=0.7\textwidth]{ec1-m2-p2.png}
  \includegraphics<2>[height=0.7\textwidth]{ec2-m2-p1.png}
  \includegraphics<3>[height=0.7\textwidth]{ec3-p1-p0.png}
  \includegraphics<4>[height=0.7\textwidth]{ec4-p0-p4.png}
  \includegraphics<5>[height=0.7\textwidth]{nec-m3-p2.png}
  \end{figure}

\end{frame}


% ----------------------
\begin{frame}
  \frametitle{Was haben die mit Ellipsen zu tun?}
  \begin{itemize}
  \item Die Berechnung der Bogenlänge einer Ellipse führt auf Integrale die
    sich nicht in geschlossener Form lösen lassen.
  \item Die Umkehrfunktion davon kann man in die komplexen Zahlen hinein
    fortsetzen. Nennt man elliptische Funktionen.
  \item Mit so einer Funktion und ihrer Ableitung kann man eine 1-1 Abbildung
    von den Punkten einer elliptischen Kurve auf ein Parallelogramm der
    komplexen Ebene konstruieren.
  \item \dots{} also eher entferntere Verwandtschaft.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Normalform}
  Allgemeine Kubik:

  \begin{equation*}
    a y^3 + b y^2 x + c y x^2 + d x^3 + e y^2 + f x y + g x^2 +
    h x + i y + j = 0
  \end{equation*}

  Es reicht jedoch, Kurven der folgenden Form zu betrachten:

  \begin{definition}[Weißerstraß Normalform]
    Die Normalform einer elliptischen Kurve E über den reellen Zahlen
    $\mathbb{R}$ ist:

    \begin{equation}
      y^2 = x^3 + ax + b
      \label{eq:weier}
    \end{equation}

    mit a und b aus $\mathbb{R}$, wobei:
    \begin{equation}
      \Delta_E = -4a^3 - 27b^2 \ne 0
    \end{equation}
  \end{definition}

\end{frame}
\section{Addition von Punkten}
\begin{frame}
  \frametitle{Addition von Punkten, geometrisch}
  \begin{figure}
    \includegraphics[height=0.7\textwidth]{ec5-m1-p1-add.png}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Addition von Punkten, mehrfach}
  \begin{figure}
    \includegraphics[height=0.7\textwidth]{ec6-m1-p1-points.png}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Addition von Punkten, arithmetisch}
  \begin{theorem}[Additionsformel]
    Seien $P = (x_p, y_p)$ und $Q=(x_q, y_q)$ zwei Punkte auf der elliptischen
    Kurve $E$. Sei weiterhin:
    \begin{equation*}
      s = \frac{y_p - y_q}{x_p - x_q} \text{ falls } x_p \ne x_q \text{, }
      s = \frac{3x_p^2 + a}{2y_p} \text{ falls } x_p = x_q, y_p \ne 0
    \end{equation*}
    mit $a$ aus (\ref{eq:weier}).
    Dann gilt für den Punkt $R = P \oplus Q = (x_r, y_r)$:
    \begin{equation}
      \begin{split}  \label{ec:add}
        x_r & = s^2 - x_p - x_q \\
        y_r & = -y_p + s(x_p - x_r)
      \end{split}
    \end{equation}
  \end{theorem}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Additionsgesetze}
  Seien $P$ und $Q$ und $R$ Punkte auf einer elliptischen Kurve, sei $\oplus$
  die Addition von Punkten, dann gilt:
  \begin{equation}
    P \oplus Q = Q \oplus P
  \end{equation}
  \begin{equation}
    (P \oplus Q) \oplus R = P \oplus (Q \oplus R)
  \end{equation}
\end{frame}

\section{Projektive Ebene}
\begin{frame}
  \frametitle{Projektive Ebene, arithmetisch}
  \begin{eqnarray*}
    (x,y) \in \mathbb{R}^2
    & \Rightarrow & (x, y, z) \in \mathbb{R}^3 - \{(0,0,0)\} \\
    y^2 = x^3 + ax + b
    & \Rightarrow & y^2z = x^3 + axz^2 + bz^3 \\
    (x_1, y_1, z_1) &\equiv &(x_2, y_2, z_2) \text{ wenn } \\
    \exists \lambda \in \mathbb{R}:
    (\lambda x_1, \lambda y_1, \lambda z_1) & = & (x_2, y_2, z_2)
  \end{eqnarray*}
  \begin{eqnarray*}
     & & (x_1, y_1, z_1) \in E \\
     & \Rightarrow &
    y_1^2 z_1 = x_1^3 + a x_1 z_1^2 + b z_1^3 \\
    & \Rightarrow &
    \lambda^3 y_1^2 z_1
    = \lambda^3 x_1^3 + \lambda^3 a x_1 z_1^2 + \lambda^3 b z_1^3 \\
    & \Rightarrow &
    (\lambda y_1)^2 \lambda z_1 = (\lambda x_1)^3
    + a \lambda x_1 (\lambda z_1)^2 + b (\lambda z_1)^3 \\
    & \Rightarrow &
    (y_2)^2 z_2 = (x_2)^3
    + a x_2 (z_2)^2 + b (z_2)^3 \\
    & \Rightarrow & (x_2, y_2, z_2) \in E
  \end{eqnarray*}
\end{frame}
\begin{frame}
  \frametitle{Projektive Ebene, arithmetisch}
  \framesubtitle<1>{Normale Punkte}
  \framesubtitle<2>{Unendlich ferner Punkt}
  Sei $(x, y, z) \in E$, also $y^2z = x^3 + axz^2 + bz^3$.
  \begin{itemize}
  \item<1-> Wenn $z \ne 0$ dann nehme äquivalenten
    Punkt $(x', y', 1)$ und es gilt:
  \begin{equation*}
    {y'}^2 = {x'}^3 + ax' + b
  \end{equation*}
  \item<2> Wenn $z = 0$, dann muss $0 = x^3$ und $(0, 1, 0)$ ist der einzige
    Punkt auf der Kurve.
  \end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}
  \frametitle{Projektive Ebene, geometrisch}
  \begin{figure}
    \includegraphics[height=0.57\textwidth]{ell-curve-projective.png}
  \end{figure}
\end{frame}
\begin{frame}
  \frametitle{zusätzliche Additionsregeln}
  \begin{definition}
    Seien $P = (x_p, y_p)$ und $Q =(x_q, y_q)$ zwei verschiedene Punkte auf der
    elliptischen Kurve $E$ mit $x_p = x_q$ (dann muss $y_q = -y_p$),
    oder sei $P = Q$ und $y_p = 0$.
    Sei $\mathcal{O}$ der Punkt im Unendlichen. Wir definieren:

    $$ P \oplus Q = \mathcal{O} $$
  \end{definition}
  \begin{Theorem}
    Mit dieser Erweiterung von (\ref{ec:add}) für die Addition von Punkten einer
    elliptischen Kurve $E$ wird $(E, \oplus)$ zu einer \bf{Gruppe}.
  \end{Theorem}
\end{frame}

\section{Endliche Körper}
\begin{frame}
  \frametitle{Äquivalenzklassen mod N}
  \begin{definition}
    Sei $N \in \mathbb{N}, N > 1$. Zwei ganze Zahlen $a$ und $b$ heißen
    \emph{äquivalent mod N} wenn
    $$ a \equiv b (mod\ N): \exists m \in \mathbb{Z}: a-b = mN $$
  \end{definition}

  \begin{lemma}
    Sei $N \in \mathbb{N}, N > 1$, seien $a_1, a_2, b_1, b_2 \in \mathbb{Z}$,
    mit $a_1 \equiv a_2 (mod\ N)$ und $b_1 \equiv b_2$  dann gilt:
    \begin{equation}
      \begin{split}
        \label{op:mod}
        a_1 + b_1 & \equiv  a_2 + b_2 \ (mod\ N) \\
        a_1 \cdot b_1 & \equiv  a_2 \cdot b_2 \ (mod\ N)
      \end{split}
    \end{equation}
  \end{lemma}
\end{frame}

\section{Diffie-Hellmann Schlüsselaustausch}
\begin{frame}
  \tableofcontents
\end{frame}

\end{document}
